中美經濟對話恐觸礁 無聯合聲明記者會取消

中美首輪全面經濟對話當地時間周三（19日）於美國首都華盛頓美國財政部大樓舉行，由中國國務院副總理汪洋與美國財長姆紐欽、商務部長羅斯共同主持。惟對話結束後雙方各自突然取消原訂傍晚舉行的記者會，亦未有發表聯合聲明，令對話結果蒙上陰影。美國財政部或中國駐美大使館，事後均沒有解釋原因，但有分析相信，中美在今次對話中未能達成任何協議。

汪洋在會上發言時指，中美經濟相互依賴，兩國須秉持不衝突、不對抗、相互尊重、合作共贏的原則，務實對話及合作；對話不見得能立即帶來好處，但衝突會即時破壞雙方利益。汪洋又指，中國已準備好和美國合作，實現共贏。

姆紐欽則指，中美有共同利益，應加強合作達至兩國利益最大化，但只有透過雙方有更公平均衡的貿易與投資關係才能實現，又要求中方在市場准入上公平對待美國企業。羅斯則指，現在是時候要推動中美貿易及投資再平衡，不能讓重大的貿易障礙繼續存在。

對話結束後，姆紐欽和羅斯在簡短的書面聲明中表示，中方已明白及認同要減少美國對中國貿易赤字，雙方會合作達成目標。汪洋在離開美國財政部大樓時，則未回應記者提問。

另有美國官員透露，對話期間中美雙方交流坦率，但在減少美國對華貿易逆差的重要措施上未能達成共識，包括美國企業進入中國金融市場、鋼鐵產能過剩及外資企業的管有權等問題。

川普政府強調公平、平等和互惠貿易

綜合路透社、美國之音等媒體報導，財政部長姆欽在對話會上發表講話時，提出美國對這次對話的期望是“能夠把重點放在具體和有針對性的承諾上，以應對短期和長期的戰略挑戰”。

美國商務部長羅斯指責說，去年中國對美國的貿易順差高達3470億美元。羅斯表示，這不是市場力量的產物，因此兩國貿易關係需要變得“更加公平、平等和互惠”。

羅斯說：“我們必須通過增加出口美國製造產品到中國去，來創建更加平衡的貿易。”

財政部長姆欽說：“我們需要一起合作將雙方的利益最大化。我們需要在中美之間建立一個公平、平衡的經濟關係。”

為了實現這一經濟關係，姆欽在對話會上強調了美中之間必須做到以下幾點：中國應該給在中國的美企提供同美國政府給在美國的中企提供的一樣機會；除了要解決由於中共政府對其經濟的干預而造成的不平衡外，還要解決中國的工業、農業、技術和網路政策對美國就業和出口的影響；中美兩國要有一個高標準會談，來討論新的或者是修訂過的政策和法規，這樣全球的政府和個體都可以更好制定他們的政策和投資決策。

姆欽還說，更平衡的經濟關係將會為美中兩國都創造繁榮；強勁、可持續的增長會使美國、中國和世界獲益。“美中兩國都稱，經濟目標要可以互利互惠，我們應該追求這些共同利益。”

中國對外國公司開放使中國消費者獲益

姆欽在會上還強調說，中國市場對外國公司打開大門將最終促使他們向中國消費者提供更高質量的商品和服務。

姆欽還說，允許外國公司參與中國的金融業將會有助於為一個更加強大的全球金融體系做出貢獻。

而美國方面，姆欽承諾將會致力於通過三項主要政策恢復強勁增長。這三項政策是稅務改革、精簡法規及改善貿易政策。

中方的回應

中共副總理汪洋表示，雙方應該保持一個健康的對話，北京和華盛頓一起合作解決分歧很重要，但他同時也強調說，雙方不要開始走貿易對抗的道路。汪洋說：“對話不能立即解決所有分歧，但對抗會立即損害雙方利益。”

BBC的報導稱，汪洋周二承認中國市場不夠開放，存在對外資企業的法規鬆綁、打擊仿冒和發展綠色經濟上等問題。汪洋也稱，美國高科技產品出口中國仍受限，且出口比例不斷下降。

美國財政部發言人表示，美中雙方對話代表都取消了原定於周三下午舉行的新聞發布會。該發言人稱，雙方沒有給出取消發布會的理由。

取消新聞會美中雙方沒有給出理由

美中經濟對話結束後，雙方取消了聯合新聞發布會。美國財政部長官員拒絕對本次首輪美中經濟對話發表評論，而中方代表汪洋在離開美國財政部大樓時，也沒有與記者交談。

投資者的解釋是，經濟對話沒有新的貿易方面的宣布以及這次會談可能的負面信號，更有可能使得川普（特朗普）政府向前推動廣泛的鋼鐵關稅，或基於國家安全審查的限額制，從而促使鋼鐵製造商的股價上揚。

美國鋼鐵公司（United States Steel Corp）股價收盤上漲了4.8%，AK鋼鐵公司股價則上漲了3.6%，Nucor股價上漲2.2%。收市後，一名白宮記者問川普是否會增加鋼鐵進口關稅，川普回答，可能發生。

預計未來幾周可能公布的潛在鋼鐵關稅是美中談判的難題。羅斯周二指責中共巨額產能過剩造成全球鋼鐵過剩，使得美國生產者受到傷害。

目前，不清楚美中經濟對話是否涉及美國要求中國加強施壓朝鮮，以遏制其核導彈發展。

美中兩國新機制下的首次經濟對話

今年4月，美國總統川普和中共國家主席習近平在佛羅里達海湖莊園會面時，雙方同意實施經貿“百日計劃”，並在計劃結束後舉行全面經濟對話。“百日計劃”暫時化解了美中貿易戰危機。但百日後，美中貿易嚴重失衡的情況並沒多大改觀，因而美中首次舉行的全面經濟對話，經貿關係仍是主軸。

5月11日，“百日計劃”滿月時，雙方宣布將採取初始行動，涉及農產品、金融業和能源門類。中國同意恢復進口美國牛肉，而美國同意為中國熟雞產品敞開大門。同時，中國同意將允許美國的信用卡公司和評級公司進入中國市場，並將購買美國的液化天然氣產品。

但這些計劃，除了各自恢復牛肉和熟雞產品得以實施，其它方面的允諾實施狀況尚不明朗。

新的全面經濟對話僅有一天。外界認為，由於近期的貿易數據以及朝鮮核危機均未緩解，加之兩國在雙邊貿易方面有目標差異，對話仍難消除貿易糾紛隱患。

阿波羅網責任編輯：楚天 來源：東網/大紀元 轉載請註明作者、出處並保持完整。

中美關係破裂先兆

百日期限已滿